用居留權換中國人投資 歐盟10年來發10萬居留權

用居留權換中國人投資 歐盟10年來發10萬居留權

建立時間：2018/10/14 02:37

監督全球貪腐狀況的非政府組織「全球見證」（Global Witness）和「國際透明組織」（Transparency International），周三（10日）聯合發表最新報告，指部分歐盟成員國為挽救經濟危機，會向富有的海外投資者（如：中國有錢人）「出售」護照與居留權。兩組織認為，此舉會帶來洗錢風險，要求歐盟制定政策監控、管理。歐盟執委會周三承諾，將會提供明確規範，改善成員國的做法。

歐盟目前有13個成員國允許外國人進行巨額投資，從而取得該國國籍，包括：英國、法國、奧地利、西班牙、葡萄牙、荷蘭、盧森堡、愛爾蘭、保加利亞、拉脫維亞、希臘、馬爾他和賽普勒斯（本來還有匈牙利，現已終止）。投資者平均投資90萬歐元（約3216.5萬元台幣），便可獲歐盟成員國發出居留權或護照，只有馬爾他的護照比較貴，約要200萬歐元（約7147.79萬元台幣）。

報告指出，在過去10年間，這些成員國透過投資移民，發出至少6000本護照、10萬個居留權，其中以西班牙、匈牙利、拉脫維亞、葡萄牙和英國為最多，共換得250億歐元（約8934.74億元台幣）的直接投資。葡萄牙和賽普勒斯完全不過問投資者的財富來源，而投資者在英國、匈牙利、拉脫維亞取得護照、居留權的成功率高達90%。諷刺的是，在葡萄牙，95%的投資都是針對房地產（炒房），對創造就業機會毫無貢獻，反而令房價高升。

「全球證人」的資深成員赫斯特（Naomi Hirst）指出：「這些『黃金簽證』（golden visas）計劃，為犯罪分子和腐敗分子開啟歐洲的大門」。她也警告，一旦歐盟成員國以居留權換取投資金額，會令國家陷入貪污和洗錢的危機。
歐盟執委會表示，會就「售賣護照」問題在年底前發表報告，為成員國提供明確的標準，包括：如何審查投資者背景。
（國際中心／綜合外電報導）

唔駛港幣一千萬

去外國有居留權都沒用 老共要清算你副身家有幾難